Hostinec pro dívky

1

Karlovi Š.

Bude asi nejlepší odbýt si to hlavní hned na začátku a začít krátkou rekapitulací celého románu. Pokud se nemýlím, kdosi šel po něčem, zřejmě cesta, na konci prkna ho něco mělo čekat. Jako by ale přišel příliš brzy – místo krásného západu slunce jen mrzutý dialog, několik ledabylých pomluv na účet nebeského rajčete:

PRVNÍ DĚLNÍK: Nejradši bych si odplivnul (chrchlá).

DRUHÝ DĚLNÍK: Za to nám panchart nestojí. Proč prostě nezaklít?

TŘETÍ DĚLNÍK (zlověstně se dusí): Je na vás pohled! Rád bych vás viděl… o pár let později.

Těch několik minut prodlevy vyplněné neužitečným dialogem, zdánlivě bezvýznamná trapnost předčasného příchodu, bylo nakonec románu osudných; nikdy se mu nepodařilo přelézt přes první kapitolu, ta se rozbujela a rozplizla po celé knize, až ji v sobě nakonec pohřbila.

Ještě pořád tu nejsi. Kdybych si mohl alespoň být jistý, že si to pořádně rozmyslíš, než přijdeš. Ale dívky takové nebývají: všechno, co je vidět, když se opravdu svléknou, je nahý malíček v rozpačitě pootevřené puse. – Vyndal jsem malíček z úst a rozhlédl se po okolních metropolích: veškerá erotika, všechna politika jako by zmizely navždy. Zbyli jen lidé. Otevřel jsem nejbližší dvouřadové sako a vstoupil dovnitř. – V Českých Budějovicích prší jako v New Yorku. – Zítra bude třeba udělat aspoň jednu stránku chyb navíc. Snad mi kamarádi pomohou. Dlouze a mlčky kouřit otcovy cigarety a dívat se, jak kolem proudí cyklisté v německých gumácích jako ve filmovém žurnálu. Potom podrobný zápis do notesu; dvakrát, třikrát se rozhlédnout, než vybalíme ze sáčku nedojedenou housku a poprvé a naposled, za důkladného žvýkání, si před spaním pořádně prohlédneme vlastní fotografii.

2

Alešovi K.

Jak se zdá, kromě budějovických se do uzávěrky už včerejší kapitolou nikdo neurazí. V jihočeské metropoli se zatím podařilo povstání zlikvidovat; když jsem ji dopoledne navštívil, připraven v případě potřeby rozdávat na náměstí sazenice, přijali mě velmi vlídně a zavedli mě dokonce až za humna. Krásná humna. Několik plačících novorozeňat bylo možné na místě doporučit k opernímu školení. I starší obyvatelé města měli všichni aspoň po jedné matce, a všichni o nich velmi hezky mluvili. Posedali jsme si jen tak na hroby, někdo dokonce vytáhl harmoniku. V jakési hospodě jsme potom sepsali společné komuniké proti New Yorku. Když jsem odjížděl, spatřil jsem ještě asi desetiletého chlapce, jak běží ukázat výpravčímu podebraný prst. Hospoda se jmenovala, tuším, Na svalu.

Rád bych teď zas jako kdysi zalezl k tobě do peřin; napřed bych si tě ovšem pořádně prohlédnul, pak bych odešel vrátit k sousedům baterku, konečně bychom začali společně přepočítávat. Bylo by toho za ta léta dost: vidliček, nožů, utěrek, brejlí, krovek, záděr, pamlsků, bobků i pořekadel. Kdo počítá, napočítá. Bobky a pamlsky… brejle a pořekadla. A hlavně nepostřehnutelné návraty rukou do léty vyhlazených drah na tvých zádech, v bocích, pod koleny… – Řekne se: zpocené čelo, nebo: čelo plné vrásek. Ale daleko nejstrašnější vzpomínku mám na bělostné čelo plachého studenta, celé popsané čísly a letopočty.

3

Karlovi Š.

Pondělí a mraky. Když do svítání ještě chybí dva tři verše, když do oběda schází jeden dva srdeční záchvaty, když už nás od soumraku dělí jen zahvízdnutí v nose nad ospalou kořistí, když pak o půlnoci defilují na protější střeše malátní apoštolové, uprostřed napůl splasklých holubů velikosti prasat – jak pokračovat dál? Když do odchodu nejbližších přátel z našich postelí chybí už jen dvě nebo tři nenapravitelná nedopatření, zatímco Severní Amerika je dál než strašná čepice, vedle níž jsme usnuli a která ve sliznatém úsvitu rodí nesnesitelně pomalu další čepici… – Patřím k lidem, kteří dovedou ve spánku probdít celou noc, na stráži před svou vlastní páteří. Střežím se; bravo. Začínám přikládat hlubší význam i tomu, že jsem se nenarodil mezi řezníky, ale mezi samými lékaři. Svou budoucí svatbu si zas představuju jako den, kdy si obléknu otcův bílý plášť a zavolám sestru z komory. – Prokousat se hromadou knih jen proto, abychom na vývěsní štít na domě připsali pod své jméno přívlastek „filosof“… a vrátili se za výčepní pult, očekávat první návštěvnice. – V létě k nám krátce zavítaly dějiny. Líný pramínek protékal vylidněnými uličkami až na náměstí; tam už byl očekáván nehybným policajtem, strnulým v obklíčení mezi vraty nedobytných hospod. Teď je jasná zimní noc, z bubnu se drápou ven příští mláďata a jen v daleké Jilemnici nehybně ční vprostřed náměstí bílý pomník Karla Š., zalitý měsíčním světlem.

Píše se mi skutečně podstatně lépe od chvíle, kdy jsem se rozhodl svůj psací stůl nazvat výčepním pultem. Dívky však stále nepřicházejí. Po zavírací hodině měním scénu: setřu se stolu splašky, sklidím psací náčiní, přinesu svícen, můj čtenářský stolek s vysokou židličkou je teď „bar“. Bar pro jednoho. Marně se však snažím soustředit na svou osobní tragedii; už za chvíli v duchu sedím u pravého barpultu z poctivého dubu, bezelstně štípu do bledých tváří nehlučné anděly se shakery, měsíční světlo zalévá sněhové závěje, které konečně mění bar ve skutečnou barikádu. Teď se slyším věštit, že přijdou dívky s ukořistěnými šálami na krku, změřit krejčovskými centimetry, jak je kdo z nás velký. – Opatrně vyndávám teploměr, pozorně jej odkládám co nejdál od sebe a chystám se k diskrétnímu odchodu. Vtom mi ujíždí noha a já s třeskem padám ze stoličky na podlahu.

4

Alešovi K.

Tklivý příběh malíře, který tak dlouho váhal mezi malováním a hospodou, až se rozhodl malovat výhradně hostinské; uvězněný mezi dvojici sličných uvozovek. – Představuji si, že na pólu se jednotliví dobyvatelé, přinášející svou trošku na oltář vědy, postupně vrství jeden na druhého jako dlaně ve známé hře, při níž ruce provádějí na stole (aniž by kdokoli ze zúčastněných ztratil svůj zdvořilý výraz) jakousi společenskou variantu hromadné soulože. Ostatně, možná tomu tak je s lidmi vůbec: už se těšíme, jak se zděsíme té nebetyčné hromady, jen co se znovu vynoříme na náměstí. – Mraky plné zrní. Jak pozoruji, nedělalo mi sebemenší potíž ukrást tento obraz jednomu ze svých přátel. Kdybych měl ještě to, čemu se kdysi, v dobách dlouhých párků, veselých dělnických stávek a strašidelných budov reálných gymnázií říkalo svědomí, přikrýval bych se aspoň při psaní peřinou. Má postel však, běda, nehostí žádného spisovatele. Pod peřinou, od polštáře do nohou, stéká opatrně po prostěradle jen nehlučná a tenká stružka rtuti, stejně vyčítavá jako prázdná papírová páska zvolna odvíjená z telegrafního přístroje.

…a za barovým pultem knihovna, nejoblíbenější z mých nočních regálů. Usměvavý Budha v bílém kabátku sahá bez pobízení po třetím dílu Brehma, nesoucím povzbudivý název SAVCI. Někdy jsem v pokušení se domnívat, že by se v přírodě dal udělat větší pořádek už jen díky rázné procházce lesem s tím tučným svazkem v podpaží; jindy jej docela prostě vidím ležet ve skalách, v jedné z těch nehlubokých proláklin na vrcholku, kam donedávna dosahoval bradou sám nebeský stařec. Samosebou přeháním: v proláklině na vrcholu skály leží jen nedotčené vejce, zatímco dole chodí po pěšině ustaraný student a úporně přemýšlí, jak je z té výšky dostat dolů. – Až znovu dorazím v tanku ke své známé hromadě, završené tentokrát nápisem SKLÁDKA místo nápisu ŠKOLA, nebudu si opět moci vzpomenout, proč jsem vlastně přijel – a co jsem zamýšlel podniknout. Kolem zatím nové jaro s chřestěním skládá své kosti, vyhání znovu historii ven z doupat, až se posléze na střechách objevují i lidé, lační ukazovat si do budoucnosti růžovými prsty a dělat k tomu dvojsmyslné poznámky. Aťsi, budu tedy pro ně vydávat časopis. Jako první vyjde tematické dvojčíslo věnované Nebi a Dudám.

5

Karlovi Š.

Hrdá, uřícená, s úsměvem v zrcadle, se slzou na stehnu, mírně bezbožná, dáma a markýza, věrná slepice, vzbouřená armáda, v papírovém prádle, na metru dříví, s koleny od sebe a s výhledem na rovník, v první jarní den uprostřed oceánu, křepce a nestoudně, s mírným skřípěním, ve svém věku ještě navlékne palečnici; podá vnadu, neprodá ani kus. – Nasadil si brýle a pohlédl do studánky. Dívá se do vody, do uklidňujícího vlnění pestrých fáborů, hledí tam chvíli co nejpozorněji, ale už ji nevidí. Sousedé pietně smekají klobouky okolo roubení. Bez pozdravu sundá brýle a hledí do díry. Hemží se tam na dně, hole v kusadlech, v nejbližších vteřinách začnou svačit. Naposledy zamává sousedům do díry; prkno opřené o kus dál na slunci však ucítí ještě dlouho potom jeho zkoumavý pohled. – Šťastní lidé! Jen co si odkašlu. Tak tedy: radují se, smekají, hovoří, skáčou do vody a potápějí se, někteří vyplouvají, šťastně kýchají, berou se do pinzet a nešetří citoslovci, slaví narozeniny, jeden se právě vrací s nůší od lesa a dlouze zvrací. Mají své kšandy, nezapomenutelné přeschlé opratě napínané k prasknutí, po samy hranice rozumu. Vytahují nože a krájejí salám, čím dál jemněji; ještě poslední plátek, a jaro je tady. Zatímco na zahrádkách tají hroudy másla, koulejí se od pólu k rovníku a zase nazpátek. Jistě, jsou tu jako doma. Někteří užívají místo zápisníků zrcátek: trochu se přičešou a šklebí své poznámky rovnou do nich. – Jsou tu ovšem i spisovatelé; pevně sedí na zádech ostatních, plných strachu vzhlédnout nahoru, drží se jich urputně za uši a pilně pracují. Někteří mají na hlavách vysoké věže ze slonoviny. Na rozdíl od svých nosičů nikdy neusínají; kde je to sebere, tam taky vydechnou. Letos jich bude obzvlášť bohatá úroda.

Až uhodí léto, změní se toho ostatně víc. Nová vláda se svlékla do plavek a vzhůru na slunce. Nahradit větou: „Pod neposkvrněným nebem ležely na slunci zbrusu nové dudy.“ – Málem bych zapomněl. Ano, každý má také něco, co mu je nejdražší. Hrouží se do sebe, dlouze přemítají a nechávají předměty své obliby zarůstat břečťanem. Někteří z nich už by teď měli mít našetřeno na hoblík. V tom se ovšem mýlí: pokud jde o hoblík, bude jednou zdobit můj vlastní náhrobek. – Vyšel jsem si na procházku v doprovodu nového mraku. Jen jsem však ušel pár kroků, začly se z pytle nade mnou sypat piliny… Zatnout zuby a hledat ústraní. Na jedné z nejstinnějších stránek lesa, dole u cesty, se krčí v borůvčí zmačkaná noční čepice. Tu mi pak připište k dobru. A vnitřek staré kůlny; když se tam konečně dobelhám a přirazím vrata, poslední z lidí, ubohý zestárlý mládek, zašátrá ochable zvenčí po klice a sveze se na práh, rovnou na svou zlámanou grešli. Zastrčím závoru a rozhlédnu se kolem: kam oko dohlédne, nekonečné hromady pilin. Jako obvykle mít zas před sebou všechny slasti podrobného studia…

(Také všechny následující kapitoly jsou střídavě věnovány Alešovi K. a Karlovi Š.)

Šeptem

Nejdražší,

spíš a kolem tvé hlavy je jen ticho po strašném vrzání tvého dámského perka, víčka beze zbytku skrývají špatné známky z mravů v tvých očích, jen občas se vedle tebe na posteli obrátí v hrobě Karel H.; spíš a má láska k tobě nezadržitelně stoupá, jako povodeň, po které zbyde na hladině jen rozmáčený Vodní řád. To si ostatně cvrlikají i malé sýkorky, které po ránu vyháním zpod tvé přikrývky. Teď je ovšem ticho. Kdyby ho chtělo být jen trochu méně; ticho, které nás pohltí (Mikuláš M. rychle zahrabává poslední skleničku a mlčky naslouchá), ticho sotva slyšitelných zranění, ticho v tvém nedohledném rukávníku. Něžná mělčina ticha mezi tvými prsy, dvě mlčenlivé propasti tmy v Mao Ce-tungových nozdrách, čistý a prázdný list papíru mezi dvěma svalnatýma rukama. Ticho pečlivého tlení, té nejtišší války. A další nálety: tvé rozházené šití, nejtenčí vráska ve tvé dlani, bílý ptačí pozdrav, řítící se střemhlav k tvým brýlím, když se zakláníš k obloze. Samosebou i ticho strašných secesních střapců visících dolů z tvých neporušených stehen, ticho v kráteru tvého pupku. Jednou U Vejvodů, můj malý černovlasý přítel odložil akta a sáhl bledou rukou po mém lokti, chtěl něco říci, bylo ticho. Mohutný spáč uprostřed noci vstává z postele, na mocných plecích mezi jeho lopatkami, v hluboké stinné proláklině se nic neděje. V nízkých domcích jedné z hradních uliček bydleli nejmenší lidé království, ty, kteří přečnívali, bylo občas třeba trochu přibrousit; ráno nesli pro zasmání ukázat jeden druhého bláhovému císaři. Nebili je, jen občas jim dali pro výstrahu sníst karabáč. Tam, kde jsou pohřbeni v dětských rakvích, je nejmenší hřbitov.

Zůstalo ticho. Ticho prázdného místa v posteli vedle mne, ticho opuštěné jeskyně jenom napůl střežené v sevření tvých kosmopolitních nohou. Ticho ticha. Bude třeba obšťastnit tě velkou kyticí masožravých květin: pracují bez hlesu. Vkrádám se k tobě z ticha do mlčení, po vratké lávce jediného posupného úsměvu, šířícího se co osudná trhlina napříč němým Vesmírem.

Malé a menší
(čili Zbloudilé střely)

Samozřejmě Prokopovi

Zmoklí občané v uschlých ulicích.

Tchán okopává zahrádku, z okna vyhlíží zeťův palec.

Kráva civí do knihy na slovo „kráva“.

Dívky se pošťuchují ve frontě před plynovou komorou.

Farář vchází ráno, na kazatelnu, ještě s otiskem Boží tlapy na líčku.

Zvířata diskrétně podávají lidem rekvizity z přírodního zákulisí.

Pastýř nese varlata za stádem.

Ještě si u ševce zkouší střevíčky a řezník už jí z protějšího řeznictví ukazuje jitrničku.

Burlaci táhnou do Paříže k vypálení první ruský kubismus na
dřevěné uhlí.

Ponorková válka hrobů na hřbitově.

Luxusní limuzina „Sacco & Vanzetti“.

Mudrcův plnovous větší než Komenský.

Hadrový pyj, ale hrdlo ze zlata.

Dívky si koketně zkoušejí křídla andělů.

Rozjívená skupinka Američanů v Tatrách před dřevěným pomníkem generalissimovy Dýmky.

Dobře naobědvaný Freud usedá mezi Stalina a Hitlera (kteří nepozřeli sousto), dlouze si zapaluje doutník a znalecky je mučí svým spokojeným mlaskáním.

Po sezóně skotačí na pláži jen osamělé vrtochy lázeňských hostí.

Náhle tlumená rána: jablko dopadlo kilometr od Prahy.

Marná snaha nosit závaží v papírových kufrech.

Hranatí zabrali jeviště. Kulatí zaraženě usedají v hledišti, tichou poštou se však už mezi nimi šíří, že nápověda je jeden z nich.

Táhnout Prahu k Bratislavě.

Čert s valaškou.

Ještě teď má stydké pysky celé od borůvek.

Vzrušené odpoledne, jaké lze prožít jen s pneumatikou.

Dívky se vzájemně chlubí injekčními vpichy s podpisy svých lékařů.

Vyslanci se kutálejí na recepci noční Prahou, někteří jsou v půli cesty odvoláváni z funkce.

Bude hezky, lidovci vycházejí na zahrádku.

Za plůtkem ležel klůcek.

Žluté patentní tužky zapomenuté hned vedle kravinců.

„Dohola“, řekl básník.

Perly velikosti sviní.

Lyrické světlo v očích kajakářů pár metrů před cílem.

Hajného klobouk, hlavní město lesa.

Vzrušující slovo vzrušující.

Les: dřevorubec nechal otisky prstů na sekeře.

Pytlák co paklíč k lesu.

Zasněžené hrby v zimní Budapešti.

Vítr rozsvěcí a zhasíná papíry poztrácené v ulicích.

Je večer, lidé ženou libido na pastvu.

A druhé řeznictví uvnitř řeznice.

Kleště jako brouci na hrudi pánů funících pod auty s nudícími se dámami.

Pondělí ráno, s krhavýma očima a provinilým pohledem vracejí nenápadně kameny do přírody.

Baletky vybalují na scéně své sličné salámy.

Jíst, ne ale papírová prasata.

Kovář si pilně dělá poznámky do rozžhaveného ohniště.

Mocnými rozmachy štípal na dvoře zrní.

Z přírody vyletí smítko a hned člověku do oka.

Ze světa táhne a dívky se chvějí.

Duo pederastů na visuté hrazdě.

V noci, kdy už lze dostat květiny jen od strážníků.

Obyčejný lidský nos nad rozečteným Hegelem.

Zblízka normální polní strašák, zdálky málem Mistr Jan Hus.

František Vobecký, upálený 6. 7. 1415 v Kostnici.

Sboristé jsou čuňata. – Sólisté.

Lidé se rodí mokří, dospívají, dávají se zapisovat do kurzů a zatímco čekají ve frontě, pomalu osychají.

Dívat se na koncertní pódium, myslet však na zákulisí s odloženými zimníky hudebníků.

Konečně dorazit z Prahy do svého starého saka.

Shledávat po kapsách zbytky včerejších kuřáků.

Psát jenom knihy, které člověk unese.

Krátkozrací voyeuři.

Sobota, chuť aspoň krátce si zalistovat v albu zločinců.

A údy zas vstávají až v Marseilli.

V brance Slavie kvičí sparťanský čuník.

Štětec podaný úslužně přes hranice.

Lidé roztávají v potůčky a ženou se k moři.

Syreček ve tvaru srdce.2

Ztracená klika od matky.

Také podzim, nevítaný host, třetí den páchne.

Ženich nese v zubech kládu z lesa, aby ji ukázal nevěstě.

Pták chodí po větvi jako Groucho Marx.

Spejbl obžalovaný z vraždy Hurvínka.

Advent; dívky nosí v uších vánoční ozdoby.

Zdá se, že už jsem zas vyčerpal svůj denní příděl uvozovek.

Vraťte uzeniny!

Zpívající novomanželé.

Repriza Druhé světové války s Vladimírem Šmeralem co Hitlerem.

Jako by se tu někde roztrhl pytel s lidmi.

Malí čeští reptalové si pečlivě čistí zuby, kloktají, vyplachují si pusy – a s novou chutí se dávají do reptání.

Vítěz tomboly vyhrává Maďarsko.

Malovat čertem na zeď.

Prase puštěné ze řetězu.

New York, surrealismus, staré Rusko: jen pohledy do šera, na špatně vydělané kůže.

Noční fackování v Hotelu Hrob.

Bouřka: blesk a hned za ním i zaklení.

Lehnout si na zem a zjistit, co lidí tu postává.

Dámy a pánové všech zemí – spojte se laskavě.

Osudové náhodné setkání před budovou Parlamentu.

Lidé opouštějí město s pomníčky v náručí.

Otočil jsem se a vyrazil lyžemi zub jednomu spolurevolucionáři.

Tělíčka pobitých Čechů na kapotě auta.

Společný výlet teoretiků.

Dívka s kopytem a s bruslí.

Krtina Řípu na nočním stolku.

A Slováci zas: „Pán Hegel…“

Krajina: flinta odhozená na kraj žitného lánu, opodál skřivánek oždibuje hospodáře.

Houpačka s vysněnou jitrnicí se houpá od Šumavy k Tatrám.

Dámy s čerstvou trvalou přicházejí poděkovat pánům za dějiny: ano, bylo to moc hezké, jen bychom nerady, kdyby se to opakovalo.

Dodatek:
Slovník hlavních výrazů

Básníci: vyschlý potok lemovaný čerstvými básníky.

Baterka, čili tmu mladým.

Bílá (prázdná) stránka čili poušť pro jednoho.

Blankyt: a nad námi prázdná stránka blankytu.

Borůvčí: příroda v kukátku. Dívky se smíchem utíkaly skrýt ruměnec do borůvčí.

Boty, čili pomníky chodidel.

Brejle: neviditelné mraveniště a viditelné brejle.

Budoucnost: vyhlídka na vidinu nového hoblíku.

Cizinci, šviháci stmívání.

Čelo: stojím před vraty a svět mi civí na čelo.

Češi, kutilové v říji.

Dějiny: fronta na budoucnost. Strýčkové ještě stojí v řadě, tety už na ně čekají.

Detaily: nevhodnost celku, necudnost detailů.

Divadlo: nebudeš-li v noci zticha, přijde na tebe Národní divadlo.

Dívky, čili to nejlepší z veverek.

Dudy: viz Nebe.

Hoblík: viz Budoucnost.

Hospoda: chodit do hospody jako do sousední kapsy.

Chyby: naše chyby byly jako obvykle nejhezčí.

Japonci, čili oživení v plenéru.

Jitrnice, čili tečka za týdnem. Rozlišovat: tohle je moje žena, a tohle její jitrnice.

Klobouk: někteří z nich nosili své výčitky na hlavě.

Kniha: poslední porce ve vyjedeném domě.

Knihovna, město ke čtení.

Kopřivy, čili zeleň zákulisí.

Kraj lesa, místo na poznámky.

Krajina: zahrádka překypěla.

Krávy: naše krávy proti jejich tankům.

Kuřáci, čili suché ze světáků.

Léto, ráj svatých v plavkách.

Lidé: hrdinové došoustali, zbyli jen lidé.

Máti, pec za almarou.

Město: les v srdci a město před prahem.

Mýtina (louka), čili zeleň zívá.

Náměstí: a když tu nikdo není, obklíčí nás náměstí.

Nebe: viz Dudy.

Neděle, památník Másla.

Nedopalek: na nebi špačci, v popelníku jen nedopalky.

New York, město pro usínání.

Noviny: nechat svět v novinách a zvednout hlavu k nebi.

Oděrky, drobná vyznamenání.

Plnicí pero, čili noční výzbroj.

Piliny: konfety chudých.

Pivo: dudy horkých dní.

Planeta: krajina s Čechami.

Poledne: v poledne i trůn zeje prázdnotou.

Ponocný: co nám chybí, je pořádný ponocný.

Příroda, boží tělocvična.

Ptáci: nebe bez poskvrny, až na pravopisné chyby ptáků.

Sako: chuť na doutník a právo na sako.

Sám, čili svým vlastním polednem.

Slunce, ministerstvo oblohy.

Strašnice: pražské manýry, ale vzdechy jako v lese.

Stmívání: ještě jsme zářili, ale už se v nás stmívalo.

Šuškání, čili život v rukávníku.

Text, čili s abecedou kolem světa.

Tma, konec ohňostroje.

Tyrš: Jan Hus v sokolském.

Umíněnost: rozverný komár, umíněný velbloud.

Uvozovky: azur se culí pod vousy.

Válka, čili lidské železářství.

Vítězství: sám na slunci, jako po vítězství.

Vlajka: jedna vlajka Ameriky vydá za třicet jitrnic.

Výlet: do lesa pro zrcadlo.

Zrcadlo, čili konec světa.

2 Až se přesunu do Francie, najdu tu ten nápad skutečně realizován.